%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%_____________ ___    _____  __      __ 
%\____    /   |   \  /  _  \/  \    /  \  Institute of Applied
%  /     /    ~    \/  /_\  \   \/\/   /  Psychology
% /     /\    Y    /    |    \        /   Zuercher Hochschule 
%/_______ \___|_  /\____|__  /\__/\  /    fuer Angewandte Wissen.
%        \/     \/         \/      \/                           
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Project     : Bachelorarbeit
% Title       : 
% File        : anhang_b.tex Rev. 00
% Date        : 06.12.2013
% Author      : Till J. Ernst
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\glsresetall
\let\raggedsection\centering 
\mychapter{2}{Anhang B}\label{chap.anhang_b}
\let\raggedsection\raggedright 
\begin{RaggedRight}

% Liste der Schulen
\section{Liste der angeschriebenen Schulen}\label{appendix.ListeSchulen}
Im Folgenden werden die für diese Studie angeschriebenen Universitäten und Fachhochschulen aufgelistet. Trotz einzeln angeschriebener Departemente innerhlab der Schulen wurden diese aus Gründen der Darstellung weggelassen.\par
\textbf{Liste der angeschriebenen Universitäten:}
\begin{itemize}
    \item Basel
    \item Bern
    \item Luzern
    \item St. Gallen
    \item Zürich
\end{itemize}
\textbf{Liste der Fachhochschulen:}
\begin{itemize}
    \item Berner Fachhochschule
    \item Hochschule Luzern
    \item Zürcher Fachhochschule
    \begin{itemize}
        \item Zürcher Hochschule für Angewandte Wissenschaften
        \item Zürcher Hochschule der Künste
        \item PH Zürich
        \item HWZ Hochschule für Wirtschaft
    \end{itemize}
    \item Fachhochschule Ostschweiz
    \item Fachhochschule Nordwestschweiz 
    \item Kalaidos Fachhochschule Schweiz
\end{itemize}


% Mailing
\section{Mailing Rekrutierung}\label{appendix.mailing}
Für die Rekrutierung wurde neben der telefonischen Anfrage ein Mailing an die einzelnen Departemente der Schulen versendet. Dieses Mailing bestand aus zwei Teilen, einem Teil für die Studienverantwortlichen der Schule und einem Teil mit dem Link für die Umfrage für die Weiterleitung an die Studierenden.

\subsection{Mailing an die Studienverantwortlichen}\label{subsection.mailingVerantwortliche}
Sehr geehrte Frau / Herr XY

Ich bin auf der Suche nach Studierenden, die mir in meiner Umfrage für meine Bachelorarbeit mit dem Schwerpunkt “Multitasking und subjektives Wohlbefinden” helfen können.

Für diese Studie ist es wichtig, Studierende aus unterschiedlichen Fachrichtungen zu erfassen, um eine möglichst breite Stichprobe abzubilden.

Kurz zum Hintergrund meiner Studie: Es handelt sich um eine quantitative Forschung im Themenfeld Medien-Multitasking. In dieser Studie geht es um eine allfällige Auswirkung von Multitasking auf das subjektive Wohlbefinden, die mittels standardisiertem Fragebogen erhoben werden soll. Des Weiteren sollen Unterschiede zwischen Vollzeitstudierenden und Teilzeitstudierenden im Umgang mit Medien-Multitasking erfasst werden.

Zu meiner Person: Ich arbeite als Software Ingenieur und studiere Psychologie an der ZHAW im Teilzeitmodus. Diese Bachelorarbeit führe ich unter dem Patronat von Prof. Dr. Daniel Süss durch.

Hiermit möchte ich Sie bitten, das untenstehende Mail mit dem Link zur Umfrage an Ihre Studierenden weiterzuleiten oder einen Aushang am schwarzen Brett vorzunehmen. Wie bereits oben erwähnt, bin ich auf Studierende unterschiedlicher Studienrichtungen angewiesen und wäre um Ihre Mithilfe sehr froh. Die Umfrage nimmt in etwa 10 bis 15 Minuten in Anspruch. Die Resultate werden in Form einer Bachelorarbeit im Netz publiziert.

Bei allfälligen Fragen und für weitere Auskünfte bitte ich Sie mich zu kontaktieren.

Ich bedanke mich recht herzlich bei Ihnen und würde mich über eine kurze Rückmeldung freuen!

Mit den besten Grüssen

Till Ernst\\
Dipl. Ing. FH SW and Stud. Bachelor in Applied Psychology\\
Mobile: +41 78 606 47 06\\
Mail:  ernsttil@students.zhaw.ch 

\subsection{Mailing an die Studierenden}
Liebe Studierende

Eure Hilfe ist gefragt!

Ich schreibe meine Bachelorarbeit zu Medien-Multitasking und subjektivem Wohlbefinden am Departement für angewandte Psychologie an der ZHAW. Da ich davon aus gehe, dass Ihr in Eurem täglichen Leben mehr oder weniger stark mit Medien arbeitet oder zumindest damit konfrontiert seid, bitte ich Euch den folgenden Fragebogen auszufüllen:

\url{http://www.unipark.de/uc/multitasking_and_swb/}

Der Fragebogen wird in etwa 10 bis 15 Minuten von Eurer Zeit in Anspruch nehmen. Für diese Zeit möchte ich mich gerne erkenntlich zeigen und verlose am Ende der Umfrage Gutscheine vom Athleticum Sportsmarket (2 x 100.- und 4 x 40.-).

Um ein aussagekräftiges Bild über die Mediennutzung an den Schweizer Universitäten und Fachhochschulen zu erhalten, bin ich auf Eure Teilnahme angewiesen.

Ich bedanke mich ganz herzlich und wünsche Euch ein gutes erfolgreiches neues Semester!

Mit den besten Grüssen

Till Ernst\\
Dipl. Ing. FH Software und stud. Bachelor in applied Psychology

% Aushang
\section{Aushang Rekrutierung}\label{appendix.aushang}
(siehe nachfolgende Seite)


\end{RaggedRight}